---
title: 赖以生存的算法：缓存
tags:
  - 算法
date: 2018-01-07 21:34:28
---
{% asset_img forget.png %}

{% note success %} 
本文深受《[Algorithms to Live By: The Computer Science of Human Decisions](http://amzn.to/2BXNclb)》一书启发

同系列文章
- **{% post_link "赖以生存的算法：缓存" %}**
- {% post_link "赖以生存的算法：过拟合" %}
{% endnote %}

缓存，从兜里的手机，到家里的厨房，再到我们的大脑，无处不在。了解缓存，不仅能让你成为一个更好的程序员，更能让你在生活中成为一个利用空间的能手。不出意外的话，还能帮你理解处在风口浪尖上的“新零售”的概念。

# 什么是缓存
我保证，你不听我的解释，就可自己找到答案，你只需要在厨房里转一圈。如果你现在进不了厨房，就可在脑子里设想一下，请不要错过这个[主动学习](http://hui-wang.info/2017/12/02/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%AD%A6%E4%B9%A0/)的机会。

我找到的缓存，是冰箱。它缓的是离我家十公里外的一个中国超市（巴黎一共没几家中国超市，所以离的远很正常）。当我想喝一瓶青岛啤酒的时候，我就想它在冰箱里冷冷的等着我，不用想喝的时候，还得开车到十公里以外的超市里去买。

所以缓存是什么？缓存是一块存储空间，能把东西从很远的地方存到里消费者更进的地方。冰箱是超市的缓存，家里的书桌是图书馆的缓存（如果你借书的话）。CPU旁边有内存的缓存。

# 缓存满了怎么办
世界杯的夏天，你会买上一箱啤酒，放到冰箱里，可发现冰箱满了。这时候你要给啤酒腾地方。你会选择消灭什么？这个问题我专门请教了我老婆，她选择那些快过期的东西。经济的角度上，可以解释，这些东西快过期了，再不吃就可能扔了。问题和答案都非常简单，却反映了缓存里最重要的问题：缓存的置换算法。

大家仔细想一下，冰箱里为什么会出现快过期的东西呢？因为这些东西，你不常用。不常用的东西，为什么要放冰箱里呢？请注意，这里是你成为生活中利用空间能手的机会。不常用的东西，就不要缓，万一缓上了，也要优先置换掉。离你近的缓存都是非常昂贵的，除了你家的冰箱，还有你家的储物间，房价那么贵，如果你缓了一个占地一平方米的东西，还不常用，那我劝你，算算它值不值你那一平方米的房价。

不缓，那需要的时候怎么办？直接去超市买吧。设想如果超市就开在你家楼下，你打个电话两分钟就能送上来，这时候你还需要冰箱吗？罗振宇在刚过去的[跨年演讲里](http://hui-wang.info/2018/01/01/%E7%83%AD%E6%83%85%E6%B4%8B%E6%BA%A2%E7%9A%84%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%91%98%E7%9C%8B%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%9A%84%E6%9C%8B%E5%8F%8B2018/)说道，现在还没有多少人能把新零售讲明白，我觉得不妨从缓存的角度一试。

这里打个岔，如果你是一名程序员，你一定要知道LRU（least recent used）的算法，因为它在缓存置换里扮演着非常重要的角色，如果你还是一个Java程序员，你一定要知道[LinkedHashMap](https://tonydeng.github.io/2015/07/16/linkedhashmap-based-lrucache-implementation/)是怎么实现的，因为那里有你需要的LRU。

# 缓存的大小
大家有没有注意到，越是近的缓存，它就越小（比如CPU里的一二三级缓存）。有些人认为这是造价的问题，但比造价更重要的，是查找速度。试想一下，如果把你家的冰箱，变成了一个大冰库，你从里面拿出一个鸡蛋的时间必定要更长。

一旦明白了东西越大，查找所需时间就越长的道理，我们就不难明白，为什么人越老越容易记不起来事情。人老了，并不是大脑转不动了，而是随着阅历的增加，人脑里存放的东西变多了。一个十几岁的初中生，记一个东西，只需要在十年的东西里找个缝，七十多的老爷爷，要在七十年的光阴中找个缝，你说谁快谁慢。

# 结语
你能忘记什么，和你能记住什么一样重要。